\section{Une réponse : le master data management}

\subsection{Présentation du procédé et objectifs} 

Le Master Data Management, traduit en français par Gestion des données de références, est une discipline des technologies de l'information ayant pour objectif de définir des concepts et méthodes visant à établir au sein d'un système d'informations un schéma de base de données de références considérées comme fiables.\\
Outre cela, le Master Data Management englobe aussi les disciplines d'intégration, d'exposition et d'utilisation de ces données de références au sein d'un système d'information d'entreprise, autant du coté opérationnel que analytique.\\
Ce procédé, permet de répondre en partie à la problématique de la qualité des données, en définissant un cadre de données dites de références, considérées comme sures, et limite ainsi, l'entropie des données intégrées aux entrepôts de données, mais n'effectue pas à proprement parler de nettoyage des données, thème qui sera abordé dans la suite de la synthèse\\
A la différence d'un "simple" nettoyage instancié une ou plusieurs fois dans le parc de données de l'entreprise, le Master Data Management inscrit une démarche de qualité de données sur le long terme.\\

L'hypothèse de base est la suivante : \textit{"En assurant la qualité sur les données de références, on limite les erreurs lors de l'alimentation et l'exploitation de l'entrepôt de données"}\\

\subsection{Données, de quoi parle-t-on ?}

\subsubsection{Donnée Transactionnelle}

Chaque opération effectuée dans l'entreprise génère des données. Par exemple lors d'un achat
les données générées sont : date de l'achat, quantité de produit acheté, montant transaction et cie...
Des bases de données basées sur de l'OLTP sont utilisées pour la gestion de ce genre de transactions.
Des techniques de gestion de ces données existent, pour gérer ces données, notamment via le nettoyage par données de références, que nous aborderons dans la suite de cette synthèse.

\subsubsection{Donnée Analytique}

Les données analytiques sont générées à partir des bases de données transactionnelles et des bases de données de références.\\
Il s'agit ici de traiter des données transactionnelles sur le plus ou moins long terme, les traitements et l'exploitation étant orientés en fonction de grands axes.\\
Deux principales approches se distinguent dans le monde de la business intelligence :
\begin{itemize}
\item Modélisation OLAP : Transformation des entrepôts de données d'entreprises en "hypercubes", permettant une exploitation facilitée (création de rapports, tableaux d'indicateurs...)
\item Datamining : Recherche de regroupements de tuples en fonction de leurs attributs, dans les bases de données d'entreprise, de façon à effectuer de l'analyse prédictive entre-autres. Un exemple concret est le "pattern" de navigation internet d'un utilisateur moyen, permettant au final de "prédire" quelle sera sa prochaine étape de navigation
\end{itemize}

\subsubsection{Données de références, késako ? }

Les données de références sont un sous ensemble des données opérationnelles, considérées comme données de support pour les différentes opérations d'alimentation ou d'exploitation des données du SI. Elles possèdent une certaine constance dans le temps, qui n'est cependant pas une invariance, ces données pouvant être modifiées, complétées voire étendues. Ce sont ces mêmes données qui vont définir les axes d'exploration, d'exploitation et d'analyse.\\
On différencie trois grandes catégories de données de références.

\begin{itemize}
\item Produit : Chaque entreprise possède une quantité de référence produits, qui peuvent êtres transversaux à plusieurs secteurs de l'entreprise. Typiquement, un produit pourra être référencé par une documentation technique issue d'un bureau d'étude, une opération de vente  ou encore un référentiel fournisseur. L'unicité devra donc être assurée sur l'ensemble des entrées dans ce domaine.
\item Tiers : De façon similaire, les "tiers" d'entreprises sont aussi considérés comme données de références. Par tiers nous entendons toute personne ou entité ayant une interaction possible avec le système d'information, typiquement un collaborateur, un client ou encore un fournisseur.
\item Finance  : Les données de finances sont des informations critiques pour le fonctionnement de l'entreprise, obligatoire en ce qui concerne n'importe quel aspect légal et primordial en ce qui concerne le pilotage des activités. Ces deux approches sont intégrées à la gestion de données de références.
\end{itemize}

Une question demeure en suspends... Quand une donnée normale peut être considérée comme donnée de référence ?\\
En effet, la simple différenciation basée sur le fait qu'une donnée est transactionnelle ou non, peut dans certains cas se révéler mise en défaut.\\
Prenons pour exemple une opération de vente du produit P1 à Mr M enregistrée par une application opérationnelle, cela se traduit par une entrée dans la table vente de l'entrepôt en relation avec les données de références produit...\\
Maintenant, est-il possible de considérer le fait que l'acheteur constitue en lui même une donnée de référence ? Mieux encore, la quantité de produit P1 vendue à ce client peut à son tour être considérée comme une donnée de référence...\\
Cet exemple met en évidence que la frontière entre une donnée de référence ou une donnée standard n'est pas clairement définie aux yeux de tous. Clairement, en suivant la logique précédente, la totalité de l'entrepôt de données de l'entreprise peut être considérée comme donnée de référence.\\
Plusieurs pistes pour répondre à cette question : \\

\begin{itemize}
\item Donnée de support pour l'alimentation et l'exploitation de l'entrepôt de données de l'entreprise. Dimensions d'analyse lors de l'exploitation en OLAP par exemple.
\item Objets métiers partagés entre plusieurs applications de l'entreprise
\end{itemize}

\subsubsection{Pourquoi définir un parc de données de références de qualité ?}

Comme expliqué auparavant, les données de références au sein d'un système d'information servent d'axes d'exploitation et d'analyse. Ainsi chaque opération effectuée au sein de ce dernier est obligatoirement rattachée à une ou plusieurs données de référence. Si celles-ci sont corrompues, fausses, non unifiées, le risque d'augmentation de l'entropie au sein de l'entrepôt s'en trouve décuplé.\\
Par exemple, dans un repère orthogonal de dimension 3, caractérisé par les axes (x,y,z), positionner un point aux coordonnées (1,2,3) est quelque chose de relativement aisé, si et seulement si les valeurs 1,2 et 3 des axes sont garanties comme unique.
Émettons alors l'hypothèse que non, les valeurs présentes ne sont pas uniques... La question de l'insertion d'un point aux coordonnées (1,2,3) se révèle alors beaucoup plus complexe, quelle valeur choisir ? \\ 
Nous nous retrouverions automatiquement en face d'un parc de n valeurs possédant toutes les caractéristiques (1,2,3) ... différentes !\\
Autre chose, recherchons maintenant tous les points résolvant la condition y = 2, ce qui peut s'apparenter à la recherche de caractéristique commune pour des entrées produit dans le cas réel.
La encore, si "2 possède plusieurs valeurs" dans le repère, la tâche de regroupement s'avère encore plus complexe.\\
Imaginez les risques, sur une base de données opérationnelles, avec un nombre de tuples extrêmement grand.\\

\section{Fonctionnement du M.D.M. dans un système d'information d'entreprise}

\subsection{Principe de fonctionnement}

Nous l'avons vu, il est indispensable d'avoir un parc de données de références de qualité si l'on souhaite pouvoir exploiter correctement ces données dans les applications opérationnelles du S.I., et ainsi maintenir une certaine cohérence. Cette cohérence est également indispensable pour l'exploitation de ces données par le système de Business Intelligence de l'entreprise.\\

\subsubsection{Fonctionnement de base d'un système de Master Data Management}

Afin d'expliquer clairement le fonctionnement d'un système de Master Data Management, il convient de présenter le fonctionnement d'un S.I. sans la présence de M.D.M.
Sans système de M.D.M, chaque application du système d'information possède une base de données qui lui est propre, et y accède de manière informelle.
Les modifications, créations et suppression de données ne sont donc pas tracées. De nombreux problèmes de cohérence et de corruption de données sont présents de par la présence de sources de données multiples, de données incomplètes, erronées ou incohérentes.\\\\

L'objectif du Master Data Management est de fournir une base de données unique et unifiée  pour l'ensemble des applications opérationnelles du S.I.\\
Ainsi, l'ensemble des applications du S.I. partage les mêmes informations, éliminant ainsi les problèmes de cohérence et de corruption des données.\\
La maintenance des données ne s'effectue donc qu'à un seul endroit, et est donc simplifiée. Le système de M.D.M. distribue ensuite les données aux applications qui en ont besoins de manière régulière (via un système de pull). Il est également possible de mettre en place un système de push où l'information est directement demandée par l'application en ayant besoin.

\subsubsection{Les conditions nécessaires au bon fonctionnement du système de M.D.M.}

Afin de fournir des données de qualité, il est indispensable que le système de M.D.M. respecte trois règles de base :

\begin{itemize}

\item
L'ensemble des données de référence du S.I. doit être stocké en un unique endroit.\\
L'objectif de cette règle est tout d'abord d'empêcher la présence d'incohérence entre différentes données due à l'existence de plusieurs sources de données. La présence d'un source unique de données permet également de simplifier le coût opérationnel du à la maintenance des données.

\item
Le système est le maître des données. Grâce à cette règle, le système de Master Data Management permet un contrôle d'accès aux données. Il détermine quelle application peut accéder à quelle données, permettant de sécuriser les données, parfois sensibles, du système d'information.

\item Les données du système de M.D.M sont des données de références. Cela permet d'empêcher des problèmes liés à la corruption de données, de données erronées, ou encore de données obsolètes. En effet, le système de M.D.M. est l'unique possesseur de l'information, et l'information qu'il possède est considérée comme étant sure, de qualité. Ainsi, en cas de litige, doute sur la validité ou l'intégrité d'une données, une simple vérification auprès du système de M.D.M permet de s'assurer de la validité des données, puisqu'il est la base de référence des données.

\end{itemize}

\subsubsection{Les principaux modules d'un système de M.D.M.}

L'architecture basique d'un système de M.D.M. est composée de 6 principaux blocs :

\begin{itemize}

\item[La gestion du cycle de vie : ]
Ce module permet de définir et d'implémenter tous les processus, rôles et responsabilités liés à la modification, création ou suppression de données.

\item[L'administration : ]
Ce module se charge de la gestion des différents acteurs, et de leurs droits d'accès concernant les données.

\item[Le stockage : ]
Cette partie concerna la manière dont sont stockées les données et les références entre-elles.

\item[La gestion des méta-données : ]
Ce module se charge de la gestion de l'ensemble des données concernant les données de références (les méta-données), comme par exemple les dates de dernières modification, etc...

\item[La gestion de l'accès aux données : ]
Ce module permet de définir tout ce qui concerne l'accès au données. Cela comprend les interfaces d'accès aux données, mais aussi de création, suppression et modification de celles-ci. Il est aussi en charge des protocoles de transmission des données, ainsi que de la politique d'accès aux données (push, pull...).

\item[Les règles directrices : ]
Ces règles directrices assurent la conformité du système avec des règles de base (format des données, attribut d'un donnée indispensable ou facultatif). Ce sont des règles logiques permettant d'assurer la qualité des données selon un modèle adapté à l'entreprise. Ces règles sont implémentées par le biais de routines permettant de contrôler la conformité des informations.

\end{itemize}

\subsubsection{Les processus du Master Data Management}

Maintenant que nous avons vu les principaux modules de l'architecture d'une solution de Master Data Management, voyons quels sont les processus indispensables qu'un système de M.D.M. doit implémenter.

\begin{itemize}

\item[Profiler : ]
Chaque source de données de références que l'on souhaite intégrer au système de Master Data Management doit être vérifié, et notamment en terme de qualité. L'objectif du Master Data Management est d'améliorer la qualité des données en utilisant une base que l'on considère comme étant saine. Il est donc indispensable que la base que l'on utilise soit effectivement saine, et il faut donc s'assurer que chaque source utilisée pour créer la base de référence est de qualité. C'est l'objectif de ce processus, qui s'assure de la complétude des données, vérifie que les données sont bien dans la plage qui leur correspond, etc...

\item[Consolider : ]
La consolidation est la partie la plus importante du Master Data Management. En effet, l'objectif du Master Data Management étant de fournir une base de données uniques pour de multiples applications, la consolidation est donc l'élément central du M.D.M.

\item[Gouverner et nettoyer : ]
Le nettoyage de données a pour but la standardisation des données, la correction d'erreur, l'établissement de la correspondance de données, la suppression de doublons. Gouverner les données consiste à établir des règles sur les données, sur la qualité des données, et à définir des politiques d'accès aux données.

\item[Partager : ]
Il est indispensable de combiner le système de M.D.M. à une organisation du S.I. de type S.O.A. afin de faire profiter les processus métiers des données de référence.

\item[Exploiter : ]
L'objectif est d'exploiter les données collectées dans le M.D.M. L'objectif est de maintenir une "vue à 360°" et une référence croisée avec les bases du Datawarehouse.


\end{itemize}

\subsection{Gestion spécifique selon le type de la donnée de référence et impact}

Les données métiers pouvant se révéler complexes, notamment à exploiter, la majeure partie des systèmes de Master Data Management se spécialise dans la gestion d'un type particulier de données de références.

\subsubsection{Tiers}

Les système des M.D.M. spécialisés dans la gestion des données référentielles "Tiers" sont les M.D.M. traitant plus particulièrement les données liées à des personnes physiques/morales (personnel, client, fournisseur, etc...).
La principale difficulté liées à ces systèmes de M.D.M. est la consolidation. Il est extrêmement important d'être capable de rapprocher plusieurs informations provenant de sources diverses, de les enrichir, et de contrôler leur validité.

\subsubsection{Produit}

Les systèmes de M.D.M spécialisés dans la gestion des données référentielles "Produit" sont principalement utilisés dans la grande distribution (pour les processus de référencement) et dans l'industrie (pour les processus de développement de produit).
La principale difficulté liée à ces systèmes de M.D.M. est la notion de gestion collaborative des données de références. En effet, la fiche produit est mise à jour à partir de nombreux acteurs et de nombreux métiers. Cela nécessite une coordination fine qu'il n'est pas à négliger.

\subsubsection{Financière}

Les systèmes de M.D.M spécialisés dans la gestion des données référentielles "Financières" sont utilisées pour deux raisons principales :

\begin{itemize}

\item[l'établissement des comptes annuels]
\item[les rapports de gestion]

\end{itemize}

Les données financières sont souvent modélisées sous forme hiérarchique, c'est pourquoi de nombreuses solutions se sont spécialisées dans ce domaine en utilisant des modèles de données hiérarchiques plutôt que les modèles de données traditionnels.